[Mawan.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mawan.png "fig:Mawan.png")
[Park_Island_Aerial.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Park_Island_Aerial.jpg "fig:Park_Island_Aerial.jpg")
[HK_Ma_Wan_Park_Island_n_HKCCCC_Kei_Wai_School.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Ma_Wan_Park_Island_n_HKCCCC_Kei_Wai_School.JPG "fig:HK_Ma_Wan_Park_Island_n_HKCCCC_Kei_Wai_School.JPG")屋苑及[中華基督教會](../Page/中華基督教會香港區會.md "wikilink")[基慧小學(馬灣)](../Page/中華基督教會基慧小學_\(馬灣\).md "wikilink")\]\]
[Ma_Wan,_Man_Wan_Public_Pier_(Hong_Kong).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ma_Wan,_Man_Wan_Public_Pier_\(Hong_Kong\).jpg "fig:Ma_Wan,_Man_Wan_Public_Pier_(Hong_Kong).jpg")
[Fishing_Rafts_at_Tam_Shui_Wan_and_Shek_Tsai_Wan,_Ma_Wan_(Hong_Kong).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fishing_Rafts_at_Tam_Shui_Wan_and_Shek_Tsai_Wan,_Ma_Wan_\(Hong_Kong\).jpg "fig:Fishing_Rafts_at_Tam_Shui_Wan_and_Shek_Tsai_Wan,_Ma_Wan_(Hong_Kong).jpg")
**馬灣**（）是[香港島嶼](../Page/香港島嶼.md "wikilink")，位於[新界](../Page/新界.md "wikilink")[大嶼山及](../Page/大嶼山.md "wikilink")[青衣之間](../Page/青衣島.md "wikilink")。行政上屬於[荃灣區](../Page/荃灣區.md "wikilink")。馬灣面積為0.96[平方公里](../Page/平方千米.md "wikilink")。

馬灣的東西兩面分別由兩道[海峽隔開](../Page/海峽.md "wikilink")。東為[馬灣海峽](../Page/馬灣海峽.md "wikilink")，西為[汲水門](../Page/汲水門.md "wikilink")。馬灣的北面的對岸為新界的[深井](../Page/深井.md "wikilink")。

馬灣原名**媽灣**，得名於[媽祖](../Page/媽祖.md "wikilink")，即天后娘娘。海灘北面有一所兩進式設計的[天后古廟](../Page/天后廟.md "wikilink")，相傳由[海盜](../Page/海盜.md "wikilink")[張保仔所建](../Page/張保仔.md "wikilink")，用作庇佑當地人。

馬灣原本為漁村，馬灣舊村有超過200年歷史，最繁盛的時期為1960年代及1970年代，當時島上居民主要以耕作、捕魚和曬[蝦膏維生](../Page/蝦膏.md "wikilink")。隨著1997年[青馬大橋落成](../Page/青馬大橋.md "wikilink")，該處大興土木。2002年，位於東灣附近的私人住宅區[珀麗灣入伙](../Page/珀麗灣.md "wikilink")。2007年7月1日，[馬灣公園第一期正式開幕](../Page/馬灣公園.md "wikilink")。2009年5月25日[挪亞方舟博覽館及](../Page/挪亞方舟博覽館.md "wikilink")[挪亞方舟酒店落成啓用](../Page/挪亞方舟酒店.md "wikilink")。

## 命名

馬灣古名又稱「**銅錢洲**」，據說是因小島的形狀略似舊日的穿孔[銅錢而得名](../Page/銅錢.md "wikilink")。馬灣及[大嶼山東北之間的](../Page/大嶼山.md "wikilink")[海峽便是急水門](../Page/海峽.md "wikilink")（現稱「[汲水門](../Page/汲水門.md "wikilink")」），故馬灣又被稱為「**急水門島**」。

馬灣名稱的由來，一說是島上的大海灣。它位於北部的馬角咀與另一小島[燈籠洲之間](../Page/燈籠洲.md "wikilink")。要是從南面的角度看，山脈及海灣恰似一匹駿[馬](../Page/馬.md "wikilink")，故當地居民稱此島為「馬灣」。另一說是當地的鄉民多稱[天后廟為](../Page/天后廟.md "wikilink")「娘媽廟」，更將「娘媽」讀作「娘馬」。為了表示對「娘馬」的尊敬，遂將島名改稱「馬灣」。\[1\]

<File:Ma> Wan Tin Hau Temple (Hong
Kong).JPG|位於馬灣北面[北灣的](../Page/北灣_\(馬灣\).md "wikilink")[天后古廟](../Page/天后宮.md "wikilink")
<File:HK> MaWanKapShuiMunTinHauTemple.JPG|馬灣大街上的天后古廟 <File:Kowloon>
Customs Commemorative Tablets, Ma Wan (Hong
Kong).jpg|[清朝政府在](../Page/清朝.md "wikilink")[光緒](../Page/光緒.md "wikilink")23年（1897年）於馬灣豎立的「九龍關」及「九龍關借地七英尺」碑石
<File:Ma> Wan, Mui Wai Rock Inscription (Hong
Kong).jpg|山坡上的「梅蔚」刻字，左方為高樂亭
<File:Fong> Yuen Study Hall 2013.jpg|[芳園書室](../Page/芳園書室.md "wikilink")

## 全景

[Ma_Wan01112009.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ma_Wan01112009.jpg "fig:Ma_Wan01112009.jpg")

## 馬灣村屋

  - [馬灣大街村](../Page/馬灣大街村.md "wikilink")
  - [馬灣大街村 懷舊生活小鎮](../Page/馬灣大街村_懷舊生活小鎮.md "wikilink")
  - 馬灣大街村 [馬灣藏館 @ 金濤博藏](http://www.facebook.com/mawanhouses)
  - [馬灣大街村 輝記海鮮飯店](../Page/馬灣大街村_輝記海鮮飯店.md "wikilink")
  - [馬灣大街村 泰國菜館](../Page/馬灣大街村_泰國菜館.md "wikilink")
  - [良記五金](../Page/良記五金.md "wikilink")
  - [藝術家](../Page/藝術家.md "wikilink")
  - [華記冰室](../Page/華記冰室.md "wikilink")
  - [舊碼頭](../Page/馬灣公眾碼頭.md "wikilink")
  - [Parc Massage](../Page/Parc_Massage.md "wikilink")
  - [馬灣大街村 樂意茶餐廳](../Page/馬灣大街村_樂意茶餐廳.md "wikilink")
  - [救世軍青年營](../Page/救世軍青年營.md "wikilink")

## 旅遊

[Ma_Wan_Tung_Wan_Beach_(Hong_Kong).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ma_Wan_Tung_Wan_Beach_\(Hong_Kong\).jpg "fig:Ma_Wan_Tung_Wan_Beach_(Hong_Kong).jpg")\]\]
[Ma_Wan,_Tung_Wan_Beach_at_night_(Hong_Kong).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ma_Wan,_Tung_Wan_Beach_at_night_\(Hong_Kong\).jpg "fig:Ma_Wan,_Tung_Wan_Beach_at_night_(Hong_Kong).jpg")望向[青馬大橋](../Page/青馬大橋.md "wikilink")\]\]

  - 馬灣大街村北 [馬灣藏館 @ 金濤博藏 民俗文獻收藏博物館](http://www.facebook.com/mawanhouses)
  - [馬灣公園](../Page/馬灣公園.md "wikilink")
  - [挪亞方舟博覽館](../Page/挪亞方舟博覽館.md "wikilink") （[Noah's
    Ark](../Page/:en:Noah's_Ark_\(Hong_Kong\).md "wikilink")）
  - [馬灣太陽館](../Page/馬灣太陽館.md "wikilink")
  - [東灣](../Page/東灣_\(馬灣\).md "wikilink")
  - 馬灣天后廟
  - 馬灣北灣天后宮
  - [芳園書室](../Page/芳園書室.md "wikilink")
  - 「九龍關」及「九龍關借地七英尺」碑石 \[2\]
  - [梅蔚](../Page/梅蔚.md "wikilink")（據聞為[宋帝昺南逃時親筆所寫](../Page/宋帝昺.md "wikilink")）\[3\]
  - 香港东湾仔北遗址\[4\]
  - [舊碼頭](../Page/馬灣公眾碼頭.md "wikilink")
  - [救世軍青年營](../Page/救世軍青年營.md "wikilink")

## 事件

2002年9月末，該處發現全球首宗經輸血感染[登革熱個案](../Page/登革熱.md "wikilink")，當時一名老婦做手術時輸入由登革熱病人捐出的血液而被感染。其後在馬灣[珀麗灣地盤工作及居住的市民懷疑感染登革熱病](../Page/珀麗灣.md "wikilink")，須抽血化驗。全年接獲20宗。食環署島上大規模滅蚊，發展商新鴻基地產連日派出100多名員工到地盤滅蚊，清理積水。\[5\]

## 交通

馬灣是全香港最小、又連接香港道路網的島嶼\[6\]。東接[青馬大橋至](../Page/青馬大橋.md "wikilink")[青衣](../Page/青衣.md "wikilink")；西接[汲水門大橋至大嶼山東北部](../Page/汲水門大橋.md "wikilink")。兩橋均為[青嶼幹線的組成部分](../Page/青嶼幹線.md "wikilink")。

珀麗灣入伙前，馬灣居民的對外交通完全依靠來往深井[馬灣碼頭的街渡服務](../Page/馬灣碼頭.md "wikilink")(該街渡航線已於2003年2月永久停止營運)。

  - 珀麗灣巴士(公眾均可乘搭)

<!-- end list -->

  - 渡輪

<!-- end list -->

  - [珀麗灣往返](../Page/珀麗灣.md "wikilink")[荃灣](../Page/荃灣碼頭.md "wikilink")（[荃灣西站](../Page/荃灣西站.md "wikilink")）(每日日間每方向固定班次3航班)
  - [珀麗灣往返](../Page/珀麗灣.md "wikilink")[中環二號碼頭](../Page/中環碼頭.md "wikilink")

2012年12月14日凌晨零時起，**<span style="color: red;">市區的士</span>**全日均可駛入馬灣
請注意，[馬灣高架道路為](../Page/馬灣高架道路.md "wikilink")[青馬管制區範圍](../Page/青馬管制區.md "wikilink")，並且屬於禁區，其他未持有有效准許證的車輛均不得進入馬灣，否則[青馬管制區的](../Page/青馬管制區.md "wikilink")[交通督導員有絕對權力根據](../Page/交通督導員.md "wikilink")《道路交通
(交通管制) 規例
(第374章)--荃灣馬灣禁區》，對違例人士作出檢控。唯被租用的非珀麗灣客運的巴士、送貨貨車可於每日早上10時至下午4時進入馬灣，離開就不受限制，而不需申請准許證。\[7\]基於這個交通安排，島上沒有[公共小巴行駛](../Page/公共小巴.md "wikilink")。

## 區議會議席分佈

為方便比較，以下列表以馬灣全島為範圍。

| 年度/範圍 | 2000-2003                                  | 2004-2007                               | 2008-2011 | 2012-2015 | 2016-2019 | 2020-2023 |
| ----- | ------------------------------------------ | --------------------------------------- | --------- | --------- | --------- | --------- |
| 馬灣全島  | [荃灣郊區西選區](../Page/馬灣_\(選區\).md "wikilink") | [馬灣選區](../Page/馬灣_\(選區\).md "wikilink") |           |           |           |           |
|       |                                            |                                         |           |           |           |           |

註：以上主要範圍尚有其他細微調整（包括編號），請參閱有關區議會選舉選區分界地圖及條目。

## 資料來源

## 參看

  - [珀麗灣](../Page/珀麗灣.md "wikilink")
  - [珀麗灣客運](../Page/珀麗灣客運.md "wikilink")
  - [馬灣公園](../Page/馬灣公園.md "wikilink")
  - [香港雪樂園](../Page/香港雪樂園.md "wikilink")
  - [馬灣東灣](../Page/東灣_\(馬灣\).md "wikilink")

## 外部連結

  - [馬灣藏館 @ 金濤博藏 懷舊文化互動博物館](http://www.facebook.com/mawanhouses)
  - [金濤博藏有限公司](https://web.archive.org/web/20120719093609/http://www.moneywave.com.hk/)
  - [珀麗灣](http://www.parkisland.com.hk/)
  - [珀麗灣客運有限公司](http://www.pitcl.com.hk/)
  - [香港地方-香港島嶼-馬灣](http://www.hk-place.com/view.php?id=145)
  - [馬灣：風景、生態、人文 Ma Wan](http://www.youtube.com/watch?v=ijJzTNzjXpo)
  - [荃葵青交通總站巡禮 - 馬灣](http://www.youtube.com/watch?v=6rO-WupF5j4)
  - [中華基督教會基慧小學(馬灣)](http://www.kwmwps.edu.hk/)
  - \[<http://maps.google.com/maps?q=HongKong&ll=22.349957,114.060016&spn=0.016440,0.029680&t=k&hl=en>)
    Google 地圖 (衛星圖片)\] (緯度: 22.35 經度: 114.06)
  - [香港築跡 第19集 -
    主教山、馬灣及荃灣](http://programme.tvb.com/lifestyle/hkartchitecture/episode/19/#page-1)

{{-}}

{{-}}

[Category:荃灣區](../Category/荃灣區.md "wikilink")
[Category:馬灣](../Category/馬灣.md "wikilink")
[Category:紅色公共小巴禁區](../Category/紅色公共小巴禁區.md "wikilink")

1.  [荃灣區簡史](http://qcrc.qef.org.hk/webpage/19984196/1/twhistory.html)
2.
3.
4.
5.
6.  長洲、南丫島、坪洲之道路不能接入香港道路網，如欲前往上述島嶼必須搭乘渡輪。鴨脷洲之街道能接入香港道路網，但其島嶼面積大於馬灣 (1.3
    平方公里)
7.  [《道路交通 (交通管制) 規例
    (第374章)--荃灣馬灣禁區》](http://www.gld.gov.hk/cgi-bin/gld/egazette/gazettefiles.cgi?lang=c&year=2011&month=12&day=23&vol=15&no=51&gn=8432&header=1&part=0&df=1&nt=gn&newfile=1&acurrentpage=12&agree=1&gaz_type=mg)
    運輸署